% !TeX spellcheck = pl_PL
% !TeX encoding = UTF-8
\chapter{Korzystanie z szablonu}

\textit{Szablon jest zgodny z wymaganiami dla prac dyplomowych określonymi w Zarządzeniu nr 57/2016 Rektora Politechniki Warszawskiej z dnia 15 grudnia 2016r.}

\textit{Ze względu na dwustronny skład pracy, w wielu miejscach pojawiają się puste strony. Wyniki to z tego, że kolejne rozdziały rozpoczynają się od strony nieparzystej.}

\section{Szablon}
Niniejszy dokument jest propozycją składu pracy inżynierskiej lub magisterskiej  wykorzystującego  system {\LaTeX} (\cite{TUG, wikibook, wikilatex}). 
Dokument został  pomyślany jako szablon, który przy minimalnym wysiłku można wypełnić właściwą treścią. Korzystanie z szablonu nie wymaga biegłości w  {\LaTeX}-u. Wystarczy wykorzystać przykłady  typowych elementów występujących w tekście pracy dyplomowej: wyliczeń, wzorów, tabel, ilustracji, itp. 

Szablon pracy pełni dwie funkcje. Po pierwsze, zawiera wszystkie niezbędne definicje (zgromadzone w głównym pliku szablonu) oraz  sformatowaną stronę tytułową i strony streszczeń. Po drugie, tekst źródłowy dokumentu jest zbiorem przykładów, które można skopiować i przystosować do własnych potrzeb.


Warto tu wspomnieć o prawidłowej wymowie i odmianie nazwy {\LaTeX}. Jest ona skrótem od [Leslie] Lamport {\TeX}, który jest zbiorem makr stanowiących nadbudowę dla systemu składu {\TeX}. Twórcą  {\TeX-a}  jest prof. Donald E. Knuth, amerykański matematyk i informatyk pracujący na Uniwersytecie Stanforda. W nazwie występuje litery Τ, Ε i Χ, które w istocie reprezentują greckie: tau, epsilon oraz chi (\Tau\epsilon\Chi). Są to początkowe znaki greckiego słowa τέχνη (technē), od którego pochodzi wyraz \textit{technika}. Tak więc poprawne formy to: "latech", "latecha", "latechowi", "latecha", "latechem", itd.

Z oczywistych względów niniejsze opracowanie ten nie jest kursem {\LaTeX}-a. W celu pogłębienia wiedzy  można skorzystać z materiałów dostępnych w Internecie, np.:
\begin{itemize}
\item \url {http://www.latex-kurs.x25.pl/},
\item \url {http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX},
\item \url {http://en.wikipedia.org/wiki/LaTeX},
\item \url {http://tex.stackexchange.com},
\item \url {http://www.tug.org/}.
\end{itemize}




\section{Kompilowanie tekstu}
Szablon ten powstał przy założeniu, że do kompilacji plików źródłowych używany będzie program \texttt{lualatex} -- jeden z kompilatorów dostępnych w standardowej dystrybucji {\LaTeX}-a. W przypadku stosowania innego kompilatora (np.~\texttt{pdflatex}) należy dokonać szeregu istotnych zmian w deklaracjach pakietów i~definicjach makr co wymaga dobrej znajomości {\LaTeX}-a i, co nie mniej istotne, zajmie cenny czas. Tak więc znacznie rozsądniej jest przed przystąpieniem do pracy  skonfigurować środowisko edycyjne (np. \textit{TeXStudio}) tak, aby domyślnym kompilatorem był właśnie \texttt{lualatex}.

\section{Zawartość szablonu}
Pliki wykorzystywane w dokumencie zgromadzone w czterech podkatalogach: \textit{bibliografia}, \textit{fonts}, \textit{grafika} i~\textit{tex}.
Pierwszy z nich zawiera bazę bibliograficzną (\textit{spis.bib})  oraz definicje formatu bibliografii (\textit{plainurl.bst}). Drugi podkatalog zawiera stosowany na stronie tytułowej font \textit{Belgrano} (licencja \textit{SIL Open Font License}) a~trzeci jest magazynem plików graficznych. Natomiast w podkatalogu \textit{tex} znajdują się pliki źródłowe:

\begin{itemize}
\item \textit{praca\_dyplomowa2.tex} -- główny plik szablonu,
\item \textit{glossary.tex} -- plik zawierający definicje stosowanych w pracy symboli i skrótów,
\item \textit{title.tex} -- plik strony tytułowej,
\item \textit{abstract.tex} -- plik zawierający streszczenia,
\item \textit{chapter1.tex}, \textit{chapter2.tex} i \textit{chapter3.tex} -- pliki zawierające teksty źródłowe rozdziałów, 
\item \textit{appendixA.tex} i \textit{appendixB.tex} -- przykładowe pliki dodatków.
\end{itemize} 
Liczba rozdziałów w konkretnej pracy może być oczywiście inna niż w tym szablonie i w takim przypadku należy dopasować liczbę plików \textit{chapterX.tex}. 



\section{Struktura głównego dokumentu}
W dokumencie głównym wczytywane są (poleceniem \texttt{\textbackslash input}) pozostałe pliki źródłowe. Są tu także zdefiniowane niezbędne parametry oraz ustawione opcje wpływające na proces składania tekstu. Jedną z~takich opcji jest \texttt{\textbackslash setmainfont\{\}} określająca font jakim ma być złożony tekst:  

{\footnotesize \begin{verbatim}
%%% Konfiguracja fontu
%%%\setmainfont{TeX Gyre Pagella}
\setmainfont{FreeSerif}
\end{verbatim}
}

Jeśli instrukcja \texttt{\textbackslash setmainfont\{\}}) zostanie usunięta to zastosowany będzie standardowy font \textit{Latin Modern Roman}. Można też uaktywnić instrukcję zmieniającą domyślny font na \textit{TeX Gyre Pagella}.

\subsection{Strona tytułowa}
Pliku definiującego wygląd strony tytułowej nie trzeba samodzielnie edytować. Można to zrobić, ale wygodniej jest zdefiniować w pliku głównym makra, które są w nim wywoływane:
\begin{itemize}
\item  \texttt{\textbackslash newcommand\textbackslash rok\{\  \}},
\item  \texttt{\textbackslash newcommand\textbackslash rodzajpracy\{\  \}},
\item  \texttt{\textbackslash newcommand\textbackslash kierunek\{\  \}},
\item  \texttt{\textbackslash newcommand\textbackslash specjalnosc\{\  \}},
\item  \texttt{\textbackslash newcommand\textbackslash tytulpl\{\  \}},
\item  \texttt{\textbackslash newcommand\textbackslash tytulen\{\  \}},
\item  \texttt{\textbackslash newcommand\textbackslash autor\{\  \}},
\item  \texttt{\textbackslash newcommand\textbackslash nralbumu\{\  \}},
\item  \texttt{\textbackslash newcommand\textbackslash promotor\{\  \}},
\end{itemize}
jak to pokazano poniżej:

{\footnotesize \begin{verbatim}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%% Parametry strony tytułowej  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand\rok{2017}
%\newcommand\rodzajpracy{Praca dyplomowa \\ \vskip6pt inżynierska}
\newcommand\rodzajpracy{Praca dyplomowa \\ \vskip6pt magisterska}
\newcommand\kierunek{Elektronika, Informatyka i Telekomunikacja}
\newcommand\specjalnosc{Elektronika i inżynieria komputerowa}
\newcommand\tytulpl{Optymalizacja nieoptymalnych rozwiązań w~celu uzyskania dyplomu}
\newcommand\tytulen{Optimization of non-optimal solutions in order to get a~diploma}
\newcommand\autor{Adam Kowalski}
\newcommand\nralbumu{123456789}
\newcommand\promotor{prof. dr hab. Iks Igrekowski}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{verbatim}
}

\subsection{Definicje symboli i skrótów}
Nowy format pracy dyplomowej zawiera wykaz symboli i skrótów. W celu jego wygenerowania należy zaktualizować plik \textit{glossary.tex}. 

\subsection{Streszczenia}
Plik zawierający streszczenia (w języku polskim i w języku angielskim)  można edytować samodzielnie. Oprócz samych streszczeń należy zmodyfikować obie listy słów kluczowych.
 
\subsection{Rozdziały}
Zalecane jest umieszczenie tekstu źródłowego każdego z rozdziałów w oddzielnym pliku. W przypadku innej liczby rozdziałów niż w niniejszym dokumencie należy odpowiednio zmodyfikować polecenia  wczytujące te pliki w dokumencie głównym:

{\footnotesize \begin{verbatim}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% wczytanie plików zawierających kolejne rozdziały pracy
\input {./chapter1.tex}
\input {./chapter2.tex}
\input {./chapter3.tex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{verbatim}
}

\subsection{Ilustracje}
Zakłada się, że pliki graficzne zawierające ilustracje są umieszczone w katalogu \textit{grafika}.

\subsection{Bibliografia}
Zakłada się, że baza bibliograficzna znajduje się w  pliku o nazwie \textit{spis.bib}  a sam plik w~podkatalogu \textit{bibliografia} co znajduje swoje odzwierciedlenie w poleceniu:

{\footnotesize \begin{verbatim}
\bibliography{../bibliografia/spis}
\end{verbatim}
}

